# HTTPS
Transport Layer Security (TLS), et son prédécesseur Secure Sockets Layer (SSL), sont des protocoles de sécurisation des échanges sur Internet. Le protocole SSL a été développé à l'origine par Netscape. L'IETF, en a poursuivi le développement en le rebaptisant Transport Layer Security (TLS). On parle parfois de SSL/TLS pour désigner indifféremment SSL ou TLS.

Il permet de satisfaire aux objectifs de sécurité suivants :
 * l'authentification du serveur ;
 * la confidentialité des données échangées (ou session chiffrée) ;
 * l'intégrité des données échangées ;
 * de manière optionnelle, l'authentification du client (mais dans la réalité celle-ci est souvent assurée par le serveur).
 
Le protocole est très largement utilisé, sa mise en oeuvre est facilitée par le fait que les protocoles de la couche application, comme HTTP, n'ont pas à être profondément modifiés pour utiliser une connexion sécurisée, mais seulement implémentés au-dessus de SSL/TLS, ce qui pour HTTP a donné le protocole HTTPS.

Au fur et à mesure qu'Internet se développait, de plus en plus de sociétés commerciales se mirent à proposer des achats en ligne pour les particuliers. L'offre se mit à croître régulièrement, mais le chiffre d'affaires dégagé par le commerce électronique restait modeste tant que les clients n'avaient pas une confiance suffisante dans le paiement par carte bancaire. Une des façons de sécuriser ce paiement fut d'utiliser des protocoles d'authentification et de chiffrement tels que SSL.

La session chiffrée est utilisée pour empêcher un tiers d'intercepter des données sensibles transitant par le réseau :
* numéro de carte lors d'un paiement par carte bancaire,
* mot de passe lorsque l'utilisateur s'identifie sur un site
* toute information qui ne devrait pas être captée par un tiers (recherche Google, navigation sur Internet ...)
* ...

De nos jours, la majorité des sites sont disponibles que par HTTPS.

### Voyage en HTTPS

[Détails](https://tls13.ulfheim.net/)

* Le client contacte le serveur et demande une connexion sécurisée.
* Le serveur répond avec une liste d'algorithme de cryptage supportée (cipher suites), le client compare celle-ci avec sa propre liste, en choisit un et en avise le serveur.
* Le serveur offre son certificat numérique, un document offert par une source tiers confirmant l'autorité du serveur.
* En utilisant les clés publiques du serveur et du client, le serveur établit une clé de session qui cryptera le reste de la session. Plusieurs façons de générer cette clé: le client peut en générer une ou un protocole Diffie-Hellman peut être réalisé pour établir la clé d'échange.

Un certificat, appelé public key certificate en anglais est un document électronique prouvant la propriété d'une clé publique. Il contient de l'information à propos de la clé et de son propriétaire et une signature digitale prouvant le contenu du certificat.

## Certificats payants 

Vous pouvez enregistrer 3 types de certificats auprès d'un registraire:
 * Validation de domaine: permets de vérifier qu'on a le droit d'administrer le nom de domaine.
 * Validation d'organisation: permets de valider qu'on a le droit d'administrer le nom de domaine et la légalité de l'entité propriétaire du domaine.
 * Validation étendue: Une validation complète basée sur une intervention humaine pour prouver l'existence de la compagnie.

### Certificats autosignés
Il est possible de signer soi-même un certificat de sécurité, mais ceci n'a pas vraiment de valeur. Les utilisateurs atteignant votre site ne verront pas le cadenas.

### Certificats libres
Il est également possible d'obtenir un certificat signé d'une autorité de certification libre: https://letsencrypt.org/

Le plus simple est d'utiliser le logiciel dehydrated sur votre serveur web afin de configurer ce dernier.

## Aliases

Redirige l'emplacement d'un sous-répertoire vers un dossier différent de l'ordinateur.

Par exemple, vous souhaitez :

      Alias /patate /home/sylvain/patate

Donc quand les utilisateurs vont tenter d'accéder au dossier /patate de votre site web, ils vont se faire rediriger vers le dossier /home/sylvain/patate.

N'oubliez pas d'ajouter une directive de Directory à l'intérieur pour ouvrir le dossier /home/sylvain/patate à votre serveur web

## VirtualHosts

Les hôtes virtuels permettent de répondre à différents noms de domaine par le même serveur

En gros, vous configurez plusieurs sous-sites pour votre site web:

par exemple:

* www.exemple.com
* www2.exemple.com

Seront deux sites web totalement différents et ils pointeront vers deux emplacements différents du système de fichier:

* /var/www/html/www
* /var/www/html/www2

## Chiffrement de la connexion avec Apache2:

```
SSLEngine on
SSLCertificateFile      /etc/certs/www.420m24.xyz/cert.pem
SSLCertificateKeyFile /etc/certs/www.420m24.xyz/privkey.pem
SSLCertificateChainFile /etc/certs/www.420m24.xyz/chain.pem
SSLCACertificateFile /etc/certs/www.420m24.xyz/fullchain.pem
```

## Proxy et Load Balancing

Le load balancing permet le partage de charge entre plusieurs serveurs:

```
<VirtualHost *:80>
...
   <Proxy balancer://mycluster>
      BalancerMember http://10.0.8.10:8080
      BalancerMember http://10.0.8.11:8080
    </Proxy>
    ProxyPreserveHost On
    ProxyPass / balancer://mycluster/
    ProxyPassReverse / balancer://mycluster/
... 
</VirtualHost>
```

Comme nous le voyons dans cette configuration, la charge est partagée entre chaque élément du mycluster.

Donc dans la situation où notre site est très fréquenté et que nous voudrions héberger le site web sur deux serveurs différents, nous pourrions utiliser cette façon de faire. Ainsi, chaque sous-serveur pourrait répondre aux requêtes tant que les deux serveurs sont configurés de façon identique.